---
{"dg-publish":true,"permalink":"/Cálculo/Derivadas/Derivada Implícita/","created":"2025-05-20T13:30:13.825-03:00"}
---


Derivada implícita é um conceito fundamental em cálculo que permite encontrar a derivada de uma função definida implicitamente, ou seja, quando a relação entre as variáveis não pode ser expressa explicitamente. Este método é particularmente útil em situações onde a função $y$ depende de $x$ de maneira não-linear e complexa.

Consideremos um exemplo simples: a equação do círculo
$$
 x^2 + y^2 = 100. 
$$
Neste caso, $y$ não pode ser expresso diretamente em termos de $x$. No entanto, podemos encontrar $\frac{dy}{dx}$ usando derivadas implícitas.

Para aplicar o método das derivadas implícitas, devemos diferenciar ambos os lados da equação com relação a $x$, lembrando que $y$ é uma função de $x$. Portanto, quando derivamos termos envolvendo $y$, devemos usar a regra da cadeia:
$$
 \frac{d}{dx}(x^2) + \frac{d}{dx}(y^2) = \frac{d}{dx}(100). 
$$
A derivada de $x^2$ com relação a $x$ é simplesmente $2x$. Para o termo $y^2$, aplicamos a regra da cadeia:
$$
 2x + 2y\frac{dy}{dx} = 0. 
$$
Isolando $\frac{dy}{dx}$, obtemos
$$
 \frac{dy}{dx} = -\frac{x}{y}. 
$$
Este resultado nos dá a derivada implícita da função definida implicitamente pelo círculo.

Outro exemplo interessante é a equação exponencial $e^{xy} + x^2 - y^2 = 5$. Aqui, também aplicamos as regras de derivação:
$$
 \frac{d}{dx}(e^{xy}) + \frac{d}{dx}(x^2) - \frac{d}{dx}(y^2) = \frac{d}{dx}(5). 
$$
Usando a regra da cadeia para $e^{xy}$ e a regra do produto, temos:
$$
 e^{xy} (y + x\frac{dy}{dx}) + 2x - 2y\frac{dy}{dx} = 0. 
$$
Isolando $\frac{dy}{dx}$, obtemos
$$
 \frac{dy}{dx} = \frac{-e^{xy}(y + x) - 2x}{-2y}. 
$$
## Exemplo

Determinaremos as derivadas parciais $\frac{\partial z}{\partial x}$ e $\frac{\partial z}{\partial y}$ para a função implícita:
$$
x^3 + y^3 + z^3 + 6xyz = 1
$$
### **Derivada Parcial $\frac{\partial z}{\partial x}$**

Aplicando a diferenciação implícita em relação a $x$:

- Derivada de $x^3$ em relação a $x$:
$$
    \frac{d}{dx}(x^3) = 3x^2
$$
- Derivada de $y^3$ em relação a $x$ (com $y$ constante):
$$
    \frac{d}{dx}(y^3) = 0
$$
- Derivada de $z^3$ usando a regra da cadeia:
$$
    \frac{d}{dx}(z^3) = 3z^2 \frac{\partial z}{\partial x}
$$
- Derivada de $6xyz$ (produto de funções, considerando $y$ constante e $z$ função de $x$):
$$
    \frac{d}{dx}(6xyz) = 6\left( yz + xy\frac{\partial z}{\partial x} \right)
$$
Somando as derivadas:
$$
3x^2 + 0 + 3z^2\frac{\partial z}{\partial x} + 6\left( yz + xy\frac{\partial z}{\partial x} \right) = 0
$$
Expandindo:
$$
3x^2 + 3z^2\frac{\partial z}{\partial x} + 6yz + 6xy\frac{\partial z}{\partial x} = 0
$$
Agrupando os termos que contêm $\frac{\partial z}{\partial x}$:
$$
(3z^2 + 6xy)\frac{\partial z}{\partial x} = -3x^2 - 6yz
$$
Isolando $\frac{\partial z}{\partial x}$:
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{-3x^2 - 6yz}{3z^2 + 6xy}
$$
Agora, colocando o fator $3$ em evidência no numerador e no denominador:

- Numerador:
$$
    -3x^2 - 6yz = -3(x^2 + 2yz)
$$
- Denominador:
$$
    3z^2 + 6xy = 3(z^2 + 2xy)
$$
Simplificando:
$$
\frac{\partial z}{\partial x} = \frac{-3(x^2 + 2yz)}{3(z^2 + 2xy)} = \frac{-(x^2 + 2yz)}{z^2 + 2xy}
$$
### **Derivada Parcial $\frac{\partial z}{\partial y}$**

Aplicando a diferenciação implícita em relação a $y$:

- Derivada de $x^3$ em relação a $y$:
$$
    \frac{d}{dy}(x^3) = 0
$$
- Derivada de $y^3$:
$$
    \frac{d}{dy}(y^3) = 3y^2
$$
- Derivada de $z^3$ usando a regra da cadeia:
$$
    \frac{d}{dy}(z^3) = 3z^2 \frac{\partial z}{\partial y}
$$
- Derivada de $6xyz$:
$$
    \frac{d}{dy}(6xyz) = 6\left( xz + xy\frac{\partial z}{\partial y} \right)
$$
Somando as derivadas:
$$
0 + 3y^2 + 3z^2\frac{\partial z}{\partial y} + 6\left( xz + xy\frac{\partial z}{\partial y} \right) = 0
$$
Expandindo:
$$
3y^2 + 3z^2\frac{\partial z}{\partial y} + 6xz + 6xy\frac{\partial z}{\partial y} = 0
$$
Agrupando os termos com $\frac{\partial z}{\partial y}$:
$$
(3z^2 + 6xy)\frac{\partial z}{\partial y} = -3y^2 - 6xz
$$
Isolando $\frac{\partial z}{\partial y}$:
$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{-3y^2 - 6xz}{3z^2 + 6xy}
$$
Colocando o fator $3$ em evidência:

- Numerador:
$$
    -3y^2 - 6xz = -3(y^2 + 2xz)
$$
- Denominador:
$$
    3z^2 + 6xy = 3(z^2 + 2xy)
$$
Simplificando:
$$
\frac{\partial z}{\partial y} = \frac{-3(y^2 + 2xz)}{3(z^2 + 2xy)} = \frac{-(y^2 + 2xz)}{z^2 + 2xy}
$$
### **Resultado final**

As derivadas parciais são:
$$
\boxed{ \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{-(x^2 + 2yz)}{z^2 + 2xy} }

\quad \text{e} \quad

\boxed{ \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{-(y^2 + 2xz)}{z^2 + 2xy} }
$$